\section{Tipologie di Cellule e struttura cellulare di base}
    Tutte le tipologie di cellule hanno in comune 3 strutture fondamentali
    \begin{itemize}
        \item Membrana citoplasmatica
        \item Citoplasma
        \item Materiale genetico
    \end{itemize}

    \begin{definition}[Citoplasma]
        Costituito da massa gelatinosa ricca di acqua e proteine (citosol), contenente diversi organuli cellulari.
    \end{definition}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=6in]{biology-cytology-cytoplasmic_membrane.png}
    \end{figure}

    \begin{definition}[Membrana citoplasmatica]
        \begin{itemize}
            \item Separa l'ambiente interno della cellula da quello esterno
            \item Semipermeabile e permeabilità selettiva
            \item Formata da un doppio stato fosfolipidico e colesterolo
            \item Tra la membrana sono presenti delle proteine di membrana, le quali regonlano il passagio di determinate sostanze all'interno della cellula
            \item Degli zucceri possono legarsi a proteine o lipidi per la formazione di glicoproteine e glicolipide
        \end{itemize}
    \end{definition}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=5in]{biology-cytology-fluid_mosaic_membrane.png}
    \end{figure}

    \begin{definition}[Membrana a modello fluido]
        È il modello utilizato per rappresentare la membrana cellulare.
        Mosaico perché le molecole proteiche sono inserite nel doppio strato fosfolipidico.
        Fluido perché la maggior parte di queste proteine possono muoversi all'interno della membrana
    \end{definition} 

    La fluidità della membrana aumenta con l'aumento della percentuale di insaturazione degli acidi grassi dei fosfolipidi.
    Il colesterolo ha una funzione regolatrice della fluidità rendendo la cellula più robusta e impermeabile.
    \begin{itemize}
        \item Ad alte temperature (es: temperatura corporea) impedisce che diventino troppo fluide
        \item A basse temperature impedisce che le cellule diventino troppo rigine
    \end{itemize}

    Nel doppio strato non tutti i lipidi sono disposti equamente nello strato interno e quello esterno

    \begin{itemize}
        \item Spazio extracellulare: fosfatidicolina, sfingomielina, colesterolo, glicolipidi
        \item Citosol: fosfatideiletanolammina,fosfatidilserina e colesterolo
    \end{itemize}


    \subsection{Procarioti}
        Tipiche dei batteri.

        Sono più piccole delle cellule eucariote (procarioti 1-10 microm), non è presente un vero e proprio nucleo, ma il codice genetico è conservato in un area non delimitata chiamata \b{nucleoide}

    \subsection{Eucarioti}
        \begin{definition}[cellula somatica]
            \label{def:biology-cytology-cellula_somatica}
            Sono dette cellule somatiche le cellule che costituiscono il corpo o soma di un organismo.
            Aggregati di cellule somatiche formano i vari tessuti che, in organismi complessi, vanno a costituire organi e a loro volta apparati.

            \br

            Si dice cellula somatica ogni cellula che non sia una spora, un gamete, un gametocita (la cellula da cui deriva il gamete) o una indifferenziata cellula staminale.
            Nell'uomo e in generale nei mammiferi le \hyperref[def:biology-cytology-cellula_somatica]{cellule della linea germinale} sono gli spermatozoi e le cellule uovo.
        \end{definition}

        \begin{definition}[cellula germinale]
            \label{def:biology-cytology-cellula_germinale}
            Cellula aploide deputata alla funzione riproduttiva, precursore dei gameti, distinta dalle cellule diploidi definite somatiche.
            Durante le primissime fasi dello sviluppo embrionale, le cellule germinali primordiali (PGC, Primordial germ cell) migrano nelle gonadi;
            qui continuano a dividersi mitoticamente per produrre milioni di potenziali gameti e poi, attraverso un processo definito gametogenesi, si differenziano in gameti.
            La gametogenesi è un processo meiotico che comporta il passaggio da una condizione diploide a una aploide e che rimane incompleto fino alla maturazione sessuale dell’individuo.
        \end{definition}
    


\section{Organelli cellulari}
    \subsection{Nucleo}

    \subsection{Reticolo Endoplascmatico}
        Il reticolo endoplascmatico è una rete di membrane interconnesse che formano strutture tubolari e ampie cavità dette \b{cisterne}.

        \br

        Il reticolo endoplascmatico è composto da due aree:
        \begin{itemize}
            \item RE rugoso: parte di RE in contatto del nucleo, è detto rugoso per la presenza di ribosomi sulla superficie, la sua funzione è di sintetizzare, modificare e smistare proteine.
            
            \item RE liscio: svolge sintesi di lipidi (fosfolipidi, steroidi e glicolipidi), degradazione di sostanze tossiche (es: alcol) e il metabolismo del glicogeno (glicogenolisi)
        \end{itemize}

    \subsection{Apparato del Golgi}
        Le proteine che sono state maturate dai ribosomi legati al RER e ha la funzione di:
        \begin{itemize}
            \item Finire la maturazione delle glicoproteine
            \item Smistare le proteine a fine maturazione
            \item Sintesi dei glicolipidi e sfingomielina
        \end{itemize}

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=6in]{biology-cytology-golgi_apparatus.png}
        \end{figure}

        Quando le proteine vengono fosforilate (probabilmente per marcare errore?), vengono succcessivamente trasportate nei lisosomi \r{sec:biology-cytology-Lisosoma}.
        
        Al termine del processo, le glicoproteine vengono traspostate verso la membrana e vengono rialsciate dalla cellula per \b{esocitosi}
    
    \subsection{Lisosoma}
        \label{sec:biology-cytology-Lisosoma}
        I limosomi sono vescicole che si formano dall'apparato del Golgi, ricche di enzimi digestivi in grado di di scomporre macromolecole in molecole più semplici.
        Lo scopo dei lisosomi è quello di degradazione e smaltimento dei prodotti di scarto.
        
        L'ambiente interno alla membrana del lisosoma è abbastanza acido (pH ~ 5), mantenuto da una pompa protonica (//TODO metti ref)
        La membrana del lisosoma è composto da proteine fortemete glicosilate al fine di proteggere la membrana stessa dall'azione degli enzimi.
    
    \subsection{Mitocondri}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=6in]{biology-cytology-mitochondrion.png}
        \end{figure}

        È la centrale energetica della cellula, responsabile della respirazione cellulare.
        Ogni cellulla contiene centiania/migliaia di mitocondri.

        \br

        I mitocondri contengono codice genetico proprio e ribosomi per la sintesi proteica.


\section{Citoscheletro}
    Il citoscheletro sostiene la cellula e permette il trasporto degli organuli all'interno del citoplasma.
    È formato da una rete di proteine retificate all'interno del citoplasma.

    \br

    Il citoscheletro è composto da tre tipologie di filamenti:

    \begin{itemize}
        \item Filamento intermedio
        \item Microtuboli
        \item Microfilamento di actina
    \end{itemize}

    \subsection{Microfilamenti}
        Sono costetuiti da monomeri di actina che si associano per formare filamenti.
        Sono abbondanti nelle cellule muscolari in cui operano la contrazione

    \subsection{Microtuboli}
        Sono formati da un dimero di $\alpha$ e $\beta$ tubolina

        Fonamentali nella 

\section{Macromolecole}
    \subsection{Ribosoma}
    \label{sec:biology-cytology-Ribosoma}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includesvg[width=5in]{./images/biology-ribosoma-processo-traduzione}
        \end{figure}
        Nelle cellule eucariote, il primo amminoacil-tRNA ad essere aggiunto è invariabilmente quello con legata metionina, detto tRNA iniziatore, poiché la sequenza d'inizio di ciascun mRNA è AUG. Generalmente la metionina è sempre rimossa alla fine della traduzione da una proteasi specifica.

\section{Cellule eccitabili}
    Data la differente concentrazione di ioni e proteine tra il LIC e LEC, tra il citoplasma e l'esterno della cellula è presente un potenziale elettrico.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=6in]{biology-cytology-ions_concentration.png}
    \end{figure}

    In particolare, prendendo l'ambiente extracellulare come punto di riferimento, il potenziale tra esterno e interno della cellula è di \b{circa -70mV}

    Le cellule possono regolare (o "subire") questa differenza di potenziale attraverso i canali regolabili (es: canali voltaggiodipendenti).

    Quando la cellula cambia il suo potenziale elettrico si dice che è stimolata elettricamente.
        \begin{itemize}
            \item Se la differenza di potenziale aumenta, l'evento è detto \b{depolarizzazione}
            \item Se la differenza di potenziale diminusice, l'evento è detto \b{iperpolarizzazione}
        \end{itemize}

    \subsection{Potenziale d'azione}
        Se la cellula eccitabile viene depolarizzata fino ad una certa tensione di soglia di \b{circa -55mV}, si verifica un evento particolare chiamato \b{potenziale d'azione}.
        
        \br

        A quella tensione iniziano ad aprirsi dei canali ionici al \chemfig{Na+} voltaggiodipendenti, il quale avendo tensione di equilibrio elettrochimico a \b{circa +65 mV}, 
        e di conseguenza tende ad entrare, aumentando la differenza di potenziale che a sua volta, in un feedback positivo, apre più canali al \chemfig{Na+} voltaggiodipendenti.

        \br

        Di contro, poco dopo l'avvio del feedback positivo dei canali al \chemfig{Na+}, si aprono anche i canali voltaggiodipendenti al \chemfig{K+}.
        Il potassio ha una tensione di equilibrio elettrochimico a \b{circa -90mV}, quindi tenderà ad uscire dalla cellula ed iperpolarizzarla.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=6in]{biology-cytology-action_potential.png}
        \end{figure}

        I canali al sodio, raggiunta la tensione di \b{circa +35mV} inizieranno a chiudersi e diventeranno inattivabili.
        In questo periodo in cui sono inattivabili la cellula è detta in \b{refrattarietà assoluta}, ovvero non può essere ulteriormente stimolata fino a che non vengono riaperti i canali \chemfig{Na+}.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=6in]{biology-cytology-action_potential_refractariety.png}
        \end{figure}
        
        L'apertura dei canali al potassio, oltre ad essere in ritardo, dura anche più a lungo, questo fa sì che dopo la spike depolarizzante ci sia un periodo in cui la cellula è iperpolarizzata,
        questo periodo è detto di \b{refrattarietà relativa}, poiché è possibile innescare di nuovo un altra spike ma essendo la cellula iperpolarizzata è necessaria una tensione superiore.

        Ne consegue che più è alta la frequenza applicata e più è alta la frequenza dei potenziali di azione
        
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=6in]{biology-cytology-action_potential_frequency.png}
        \end{figure}
        
